當DSE考卷成話題，反映我們必須正視問題

考評局於是年dse歷史科考卷的資料題中，提及於1982年的民調中，七成港人希望維持英國殖民地的狀態；其另一資料則是許冠傑《同舟同濟》的歌詞。兩項資料並列，相當耐人尋味。如今主權移交廿載，當年信誓旦旦聲言「盡力地做我本份，定能突破，戰勝黑暗」的香港人，如今正逐漸被中共砸毀得來不易的基礎。前途爭議從不只是歷史而已，懸而未決的問題，何以將之當成逝去之事蓋棺定論？

香港人所擁有的自決權利，不論中英政府皆不欲提起，因大家都清楚，這是一個動搖統治、涉及主權的問題。「會之以發禁者九：憑弱犯寡則眚之；賊賢害民則伐之；暴內陵外則壇之；野荒民散則削之；負固不服則侵之；賊殺其親則正之；放弒其君則殘之；犯令陵政則絕之；外內亂、禽獸行，則滅之。」二千餘年前之戰爭理論，到今日猶可用之；更何況港人從不求戰，只求得安穩生活，唯有民主產生的政權，方有利民之策。三十多年前我們錯失了自行解決前途問題的機會，其一是從未有這概念，其二是中英政府故意剝奪港人於此議題的話語權。要擺脫這困局，首先我們要充分理解，自決權從不是由某政權所賦予，而是生而有之的權利；而自決前，我們因應現今社會之狀況，預先討論並草擬民間政策和方案，不時重新審視，即便港人及後掌政，也能揮灑自如。小至社區，大至整個社會，均有大量議題予我們深入討論，並籌劃解決方案。

而各黨政客以至議員，若能充分利用不同議題所擁有的資料和發言權，與民眾一同開放討論，非只流於「成功爭取」、「繼續跟進」式之服務，則更能事半功倍。從當年只有百分之四的香港市民選擇接受中國統治，至今日維持一國兩制成為主流，中間港人心態的轉變，不只是因為基於現實而順從接受，更是受主流政客大力吹捧、政府近乎洗腦式宣傳教育所影響。觀乎近年政府政策、對於社會上不同意見之態度，到今日仍簡單地以為「特赦」、「和解」便能解決政府與民眾之間囤積已久的矛盾之人，若非知其然不知其所以然，便是重申政府所擁有的特權，變相將其先前一切濫捕打壓之行為賦予正當權力，並且強迫民眾放棄追究前事。即「特赦不是必然，你們獲釋不是因為我方拉錯人，而只是因為我格外開恩而已」。非但無助紓緩困局，更製造了分歧。「和解」不應成為政府剝奪市民追究權力的武器，而迫使政府放權，權力歸予市民，方為一有效的「和解」方案，市民有效制衡政府，以免歷史重現，才是「和解」的價值所在。

周恩來以至中共，一直以來只視香港為牽制英美的戰略要地，非關民族情結、更與所謂「領土完整」無半點關係。「香港中國一家親」的笑話，道了二三十年，笑謔間淹沒了港人自救的逃生門。風雨未歇，視野無以清，廿多年前的歌詞，猶訴說著香港人今日的命運，唯認清港中關係之歷史和本質，多方議政立政，對一切變遷有所準備，才能令這船永不翻轉。近年的民主運動已不拘泥於遊行集會，公民參與的活動、社區網絡，甚至更進一步向海外各國闡明港人主權問題，是聚集更多人投身這場運動的方法。我們總說找不到反守為攻的方法，但其實於攻府而言，閉口不言、撒手不管，才是真正的歸降。